\chapter*{}
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

\input{portada/portada_2}



\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries SkiClubManager: Una aplicación para la gestión de un club de esquí}\\
\end{center}
\begin{center}
Claudia de la Vieja Lafuente\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: React Native, API REST, MySQL, Gestión Deportiva, Control de Asistencia, Autenticación basada en Roles.}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

Este proyecto expone el desarrollo de una aplicación móvil y un sistema de backend diseñados para resolver las necesidades logísticas y de comunicación de un club de esquí. Con el objetivo de modernizar y agilizar el funcionamiento de la entidad, la plataforma ofrece un entorno centralizado para entrenadores y deportistas que optimiza sus rutinas diarias.\\

La arquitectura del sistema se divide en cuatro áreas clave: la gestión y horarios de entrenamientos; la vertiente administrativa, que incluye el control de asistencia y la organización de eventos; un canal de sincronización adaptado a diferentes perfiles de usuario; y una sección multimedia para el seguimiento técnico de los atletas.\\

Como conclusión, la herramienta automatiza tareas administrativas críticas, eleva los estándares de eficiencia en la planificación deportiva y fomenta un intercambio de información transparente y dinámico entre todos los actores implicados.
\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries SkiClubManager: An application for Ski Club Management.}\\
\end{center}
\begin{center}
Claudia, de la Vieja Lafuente\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: React Native, REST API, MySQL, Sports Management, Attendance Tracking, Role-Based Authentication.}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

This project presents the development of a mobile application and a backend system designed to address the logistical and communication needs of a ski club. Aimed at modernizing and streamlining the organization's operations, the platform provides a centralized environment for coaches and athletes to optimize their daily routines. \\

The system architecture is divided into four key areas: training management and scheduling; administrative workflows, which include attendance tracking and event organization; a synchronization channel tailored to different user profiles; and a multimedia section for the technical assessment of the athletes. \\

In conclusion, the tool automates critical administrative tasks, elevates efficiency standards in sports planning and execution, and fosters a transparent and dynamic information exchange among all stakeholders involved.
\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{Claudia de la Vieja Lafuente}, alumno de la titulación TITULACIÓN de la \textbf{Escuela Técnica Superior
de Ingenierías Informática y de Telecomunicación de la Universidad de Granada}, con DNI 77390110D, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Claudia de la Vieja Lafuente

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a 26 de mayo de 20226.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Luis G. Baca Ruiz }, Profesor del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informa:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{SkiClubManager, Una aplicación para la gestión de un club de esquí}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Claudia de la Vieja Lafuente}, y autorizamos la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expide y firma el presente informe en Granada a 26 de mayo de 2026.

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Luis G. Baca Ruiz } 

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

       \vspace{1cm}


A mi padre, por transmitirme su pasión por la informática y hacer que me gustase este mundo tanto como a él. Espero que, esté donde esté, se sienta profundamente orgulloso de mí al verme alcanzar esta meta y las que vendrán. Su legado y su memoria han sido mi mayor fuerza. \par \bigskip

A mi familia, por su apoyo incondicional a lo largo de estos años. Gracias por sostenerme en cada paso del camino, tener paciencia y creer en mí, incluso cuando el cansancio o los tecnicismos de mis estudios eran difíciles de comprender. \par \bigskip

A mis amigos, por haber sido un pilar fundamental en los momentos más duros y exigentes que me ha dado esta carrera. Vuestras palabras de aliento, vuestra desconexión y vuestra presencia constante han sido el motor necesario para no rendirme nunca. \par \bigskip

A la propia carrera de Ingeniería Informática, porque más allá de los conocimientos técnicos, los retos académicos y los inevitables dolores de cabeza que conlleva, me ha dado el mejor de los regalos: haber puesto en mi camino a personas que hoy en día son sumamente importantes en mi vida.
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\input{capitulos/introduccion}
\input{capitulos/tecnologias}
\input{capitulos/diseño}
\input{capitulos/resultados}
\input{capitulos/conclusiones.tex}
\input{apendice/apendice.tex}